[
    {
        "id": 1,
        "question": "Comment appelle-t-on une personne qui élève des abeilles à miel ?",

        "quiz_id": 1,
        "propositions": [
            "Ostréiculteur",
            "Aviculteur",
            "Apiculteur",
            "Raniculteur"
        ],
        "answer": "Apiculteur",
        "anecdote": "Pratiquée sur tous les continents, cette activité diffère selon les variétés d'abeilles, le climat et le développement économique."
    },
    {
        "id": 2,
        "question": "De quel suc sécrété se nourrissent la plupart des abeilles de nos régions ?",

        "quiz_id": 1,
        "propositions": [
            "Bourgeon",
            "Cerne",
            "Loge",
            "Nectar"
        ],
        "answer": "Nectar",
        "anecdote": "Cette substance possède, par son goût ou son odeur, un pouvoir d'attraction sur les insectes ainsi que sur certains oiseaux."
    },
    {
        "id": 3,
        "question": "Avec quel autre insecte plus agressif confond-on souvent l'abeille ?",
 
        "quiz_id": 1,
        "propositions": [
            "Guêpe",
            "Taon",
            "Bourdon",
            "Frelon"
        ],
        "answer": "Guêpe",
        "anecdote": "La guêpe est un insecte ayant généralement un abdomen jaune rayé de noir et dont la femelle porte un dard venimeux."
    },
    {
        "id": 4,
        "question": "Que font les abeilles volant de fleur en fleur à la recherche de nourriture ?",

        "quiz_id": 1,
        "propositions": [
            "Elles ruminent",
            "Elles patinent",
            "Elles butinent",
            "Elles dessinent"
        ],
        "answer": "Elles butinent",
        "anecdote": "L'abeille récolte ainsi dans la nature nectar, propolis, miellat et pollen. En butinant, l'abeille assure également la pollinisation."
    },
    {
        "id": 5,
        "question": "Quel phénomène important l'abeille permet-elle d'assurer en butinant ?",

        "quiz_id": 1,
        "propositions": [
            "Pollinisation",
            "Germination",
            "Introgression",
            "Sporulation"
        ],
        "answer": "Pollinisation",
        "anecdote": "Les plantes contribuent quant à elle à l'alimentation des pollinisateurs en leur fournissant le pollen en excès ou nectar."
    },
    {
        "id": 6,
        "question": "Laquelle de ces propositions n'est pas un produit dérivé de l'abeille ?",

        "quiz_id": 1,
        "propositions": [
            "Beurre",
            "Gelée",
            "Cire",
            "Miel"
        ],
        "answer": "Beurre",
        "anecdote": "Ces produits sont stockés dans des galeries pour les espèces solitaires, des assemblages complexes pour les espèces sociales."
    },
    {
        "id": 7,
        "question": "Quel est le seul individu femelle fertile au sein d'une colonie d'abeilles ?",

        "quiz_id": 1,
        "propositions": [
            "Guêpe",
            "Frelon",
            "Ouvrière",
            "Reine"
        ],
        "answer": "Reine",
        "anecdote": "La reine, à l'abdomen plus allongé, est habituellement la mère de la plupart des abeilles de la ruche, sinon de la totalité."
    },
    {
        "id": 8,
        "question": "Quel mâle de l'abeille est le produit de l'éclosion d'un oeuf non fécondé ?",

        "quiz_id": 1,
        "propositions": [
            "Coléoptère",
            "Tique",
            "Phasme",
            "Faux bourdon"
        ],
        "answer": "Faux bourdon",
        "anecdote": "Contrairement à l'abeille ouvrière femelle, le faux bourdon ne possède pas de dard et ne récolte ni nectar ni pollen."
    },
    {
        "id": 9,
        "question": "Quelle petite abeille a fait la joie des enfants à la télévision dans les années 1980 ?",

        "quiz_id": 1,
        "propositions": [
            "Tao Tao",
            "Heidi",
            "Zigby",
            "Maya"
        ],
        "answer": "Maya",
        "anecdote": "Maya découvre le monde en compagnie de ses amis Willy l'abeille, Flip la sauterelle, Max le ver de terre et Alexandre la souris."
    },
    {
        "id": 10,
        "question": "Environ combien d'espèces d'abeilles sont répertoriées à ce jour sur la planète ?",

        "quiz_id": 1,
        "propositions": [
            "10 000",
            "15 000",
            "5 000",
            "20 000"
        ],
        "answer": "20 000",
        "anecdote": "Les abeilles peuvent être classées selon leur mode de vie : abeilles domestiques, sauvages, solitaires ou bien sociales."
    },
    {
        "id": 11,
        "question": "Quel nom donne-t-on à un groupe d'abeilles vivant en société ?",

        "quiz_id": 1,
        "propositions": [
            "Colonie",
            "Guilde",
            "Niche",
            "Écotype"
        ],
        "answer": "Colonie",
        "anecdote": "En biologie, une colonie est un groupe d'organismes de la même espèce vivant rassemblés selon un mode de vie particulier."
    },
    {
        "id": 12,
        "question": "Quelle espèce d'abeille est probablement la plus connue en Europe ?",
  
        "quiz_id": 1,
        "propositions": [
            "Apis dorsata",
            "Apis cerana",
            "Apis mellifera",
            "Apis florea"
        ],
        "answer": "Apis mellifera",
        "anecdote": "Semi-domestique, le nom de genre Apis est le terme latin pour abeille, et mellifera signifie qui donne du miel."
    },
    {
        "id": 13,
        "question": "Quelle est la durée de vie moyenne d'une abeille durant les mois d'été ?",

        "quiz_id": 1,
        "propositions": [
            "Trois mois",
            "Un mois",
            "Quatre mois",
            "Deux mois"
        ],
        "answer": "Un mois",
        "anecdote": "Se nourrissant du nectar des fleurs, une abeille peut vivre jusqu'à dix mois en hiver et seulement un mois en été."
    },
    {
        "id": 14,
        "question": "Quelle expression désigne une espèce d'abeille vivant en colonie ?",

        "quiz_id": 1,
        "propositions": [
            "Abeille solitaire",
            "Abeille à miel",
            "Abeille parasite",
            "Abeille sociale"
        ],
        "answer": "Abeille sociale",
        "anecdote": "D'autres espèces sont des abeilles parasites ou abeilles coucous qui pratiquent le cleptoparasitisme."
    },
    {
        "id": 15,
        "question": "De quoi la larve d'une future reine des abeilles est-elle exclusivement nourrie ?",

        "quiz_id": 1,
        "propositions": [
            "Sédiments",
            "Sel",
            "Gelée royale",
            "Insectes"
        ],
        "answer": "Gelée royale",
        "anecdote": "La gelée royale est le produit de sécrétion des abeilles ouvrières, entre le cinquième et le quatorzième jour de leur existence."
    },
    {
        "id": 16,
        "question": "Comment appelle-t-on un rassemblement important d'abeilles ?",

        "quiz_id": 1,
        "propositions": [
            "Manteau",
            "Grappe",
            "Sac",
            "Essaim"
        ],
        "answer": "Essaim",
        "anecdote": "Le phénomène dit de nuée n'a pas d'origine météorologique directe mais est saisonnier et lié aux épisodes de sécheresse."
    },
    {
        "id": 17,
        "question": "Quelle abeille est la grande favorite de l'apiculture en Europe ?",

        "quiz_id": 1,
        "propositions": [
            "Abeille bleue",
            "Abeille noire",
            "Abeille rouge",
            "Abeille blanche"
        ],
        "answer": "Abeille noire",
        "anecdote": "Son aire de répartition originale s'étendait de l'ouest de la Russie à l'Europe du Nord et probablement à la péninsule ibérique."
    },
    {
        "id": 18,
        "question": "Que se passe-t-il pour l'abeille lorsque celle-ci utilise son dard cranté pour piquer ?",

        "quiz_id": 1,
        "propositions": [
            "Elle boit",
            "Elle gonfle",
            "Elle dort",
            "Elle meurt"
        ],
        "answer": "Elle meurt",
        "anecdote": "La piqûre entraîne une partie des organes internes de l'abeille, dont son sac à venin, ce qui est presque toujours fatal à l'abeille."
    },
    {
        "id": 19,
        "question": "Comment appelle-t-on l'ensemble des ruches d'un apiculteur ?",
        "quiz_id": 1,
        "propositions": [
            "Grappe",
            "Rucher",
            "Colonie",
            "Essaim"
        ],
        "answer": "Rucher",
        "anecdote": "L'emplacement des ruchers se fait notamment en fonction de l'environnement et de l'exposition (de préférence sud ou sud-est)."
    },
    {
        "id": 20,
        "question": "Quel film d'animation raconte la vie d'une abeille fraîchement diplômée ?",
        "quiz_id": 1,
        "propositions": [
            "Happy Feet",
            "Bee Movie",
            "Le Lorax",
            "Rosa"
        ],
        "answer": "Bee Movie",
        "anecdote": "Ce film d'animation en images de synthèse sorti en 2007 a été écrit et produit par Jerry Seinfeld pour DreamWorks SKG."
    },
    {
        "id": 21,
        "question": "Dans quelle résine a-t-on retrouvé les plus anciens fossiles d'abeilles ?",
        "quiz_id": 1,
        "propositions": [
            "Turquoise",
            "Jais",
            "Ambre",
            "Opale"
        ],
        "answer": "Ambre",
        "anecdote": "Le plus vieux fossile à ce jour est Melittosphex burmensis, daté de 100 millions d'années et découvert en 2006 en Birmanie."
    },
    {
        "id": 22,
        "question": "De combien de castes une colonie d'abeilles est-elle composée ?",
        "quiz_id": 1,
        "propositions": [
            "Quatre",
            "Trois",
            "Six",
            "Cinq"
        ],
        "answer": "Trois",
        "anecdote": "La reine, l'unique femelle fertile du groupe, une majorité d'ouvrières et des mâles (ou faux-bourdons) qui fécondent les futures reines."
    },
    {
        "id": 23,
        "question": "Quelles abeilles utilisent des galeries creusées dans le bois ?",
        "quiz_id": 1,
        "propositions": [
            "Horticoles",
            "Vinicoles",
            "Xylicoles",
            "Rubicoles"
        ],
        "answer": "Xylicoles",
        "anecdote": "Un xylophage est un organisme vivant dont le régime alimentaire est composé principalement d'aubier, mais aussi de bois parfait."
    },
    {
        "id": 24,
        "question": "Jusqu'à combien d'oeufs la reine des abeilles peut-elle pondre environ en une année ?",
        "quiz_id": 1,
        "propositions": [
            "300 000",
            "100 000",
            "400 000",
            "200 000"
        ],
        "answer": "400 000",
        "anecdote": "Quand sa spermathèque commence à se vider, elle ne peut plus pondre d'oeufs d'ouvrières et sa diffusion de phéromones se modifie."
    },
    {
        "id": 25,
        "question": "Quel processus fait naître une nouvelle reine-mère pour la ruche ?",
        "quiz_id": 1,
        "propositions": [
            "Ruchage",
            "Restaurage",
            "Reinage",
            "Remérage"
        ],
        "answer": "Remérage",
        "anecdote": "La colonie amorce alors le périlleux processus de nourrir plusieurs nymphes de gelée royale, la survie de la colonie en dépendant."
    },
    {
        "id": 26,
        "question": "Dans quelle maternité de la ruche se développent les futures abeilles ?",
        "quiz_id": 1,
        "propositions": [
            "Dortoir",
            "Couvain",
            "Levant",
            "Bûcher"
        ],
        "answer": "Couvain",
        "anecdote": "Il est généralement situé au centre de la ruche et est entouré de rayons de miel et de pollen (pain d'abeille) pour l'alimenter."
    },
    {
        "id": 27,
        "question": "Comment les abeilles évitent-elles d'engendrer un organisme étouffant ?",
        "quiz_id": 1,
        "propositions": [
            "Ruchage",
            "Pollinage",
            "Remérage",
            "Essaimage"
        ],
        "answer": "Essaimage",
        "anecdote": "Ce phénomène a lieu quand une partie des abeilles quitte la ruche avec une reine (l'essaim) pour former une nouvelle colonie."
    },
    {
        "id": 28,
        "question": "Quelle pratique consiste à soigner avec les produits de la ruche ?",
        "quiz_id": 1,
        "propositions": [
            "Ayurveda",
            "Apithérapie",
            "Oligothérapie",
            "Phytothérapie"
        ],
        "answer": "Apithérapie",
        "anecdote": "L'apithérapie propose d'utiliser les propriétés supposées du miel, de la propolis, du venin d'abeilles, de la gelée royale et du pollen."
    },
    {
        "id": 29,
        "question": "Quel choc une piqûre d'abeille peut-elle parfois entraîner sur l'homme ?",
        "quiz_id": 1,
        "propositions": [
            "Macrophage",
            "Antigène",
            "Anaphylactique",
            "Perforin"
        ],
        "answer": "Anaphylactique",
        "anecdote": "Il s'agit d'une manifestation d'hypersensibilité immédiate due à la libération de médiateurs vaso-actifs chez un sujet sensibilisé."
    },
    {
        "id": 30,
        "question": "Qu'ont remplacé les abeilles impériales de Napoléon Bonaparte ?",
        "quiz_id": 1,
        "propositions": [
            "Fleur de lys",
            "Bleuet",
            "Trèfle",
            "Myosotis"
        ],
        "answer": "Fleur de lys",
        "anecdote": "Les fleurs de lis d'or sur champ d'azur devinrent les armes de France et l'emblème spécifique des rois de France."
    }
]